如果我是陳同佳 自由撰稿人 - 釋條鐵

如果我是陳同佳
自由撰稿人 - 釋條鐵

author
記者 : 釋條鐵

涉嫌在台殺人的陳同佳，於10月23日洗黑錢罪刑滿出獄後，正如港府所言，已是一個自由人，前往台灣「自首」是他的個人意願。如果我是陳同佳，我不會去台灣自首，因為自首並非令死者潘曉穎家人釋懷的唯一方法。與其白白花數十年人生在台灣獄中，何不利用自由身，盡量為潘家做點事，並趁年輕重投社會，做一個有用的人！

如果陳同佳真心到台灣自首，結果可能會被判監超過十年。這個結果象徵意義大於實質！它能讓台灣社會看到，在台灣犯法的人會受到法律制裁。但無助阻嚇港人在台犯案，再潛逃回港；因為只要不「送台自首」，特區政府是不會主動移交。現實中，陳同佳再在台灣殺人的機會很微，而自首投案亦已顯示他有悔意想改過，監禁未見有更生作用；陳被判監十年、二十年又能否減輕潘家喪女之痛？相信就算「殺人填命」亦無法彌補喪失至親的傷痛！

個人認為，要補償潘家的傷痛，最好的方法是親自面對潘曉穎的家人，真誠道歉，罵不還口、打不還手，讓受害者家人將傷痛盡情釋放出來。反之，陳自首後，隻身在異地服刑數十年，陳家需要兩地奔走，潘家又有何得着？日後一個中年釋囚回港，又會是一個怎樣的人生？

陳同佳出獄時說要向潘家道歉，亦提到對不起社會和香港人，希望可以回報社會。但問題是他有沒有對不起香港社會和香港人？以及他到台灣自首是否可以回報社會？

如果他是因為香港出現反送中運動道歉，以為運動因他而起，那實在太看得起自己了！真正的罪魁禍首當然是林鄭恃權強推送中條例，陳同佳案只是一個順手、適合的藉口；其實富商劉鑾雄和羅傑承在澳門的貪污案也適用於推動「送中條例」立法，特府只是柿子挑軟的揑而已。

林鄭是禍源，令事件一發不可收拾是警暴、7.21恐襲。陳同佳於2018年3月被捕還柙，連接收反送中資訊，也要靠獄中的電視台、報紙，如何對不起香港和香港人呢？而他到台灣自首肯定不會令香港的示威活動停止，因為五大訴求中，沒有一個是「陳同佳自首」！

自首投案未見得對潘家、陳本人、香港社會的狀況有甚麼好處。更何況陳同佳自首的底線是希望不要被判處死刑。如過程中陳否認謀殺，而台灣警方又沒有陳在香港警方警誡下的認罪供詞，便有需要審理舉證，例如爭議陳是否有預謀，可能需要潘曉穎的家人作供，這又會否對他們帶來更大的傷害？

如果我是陳同佳，我寧願承受逃避司法審訊的罵名和歉疚，真心誠意地善用這數十年光陰，補償給潘家、報答陳家，而不去趟這中港台關係的渾水。

釋條鐵
自由撰稿人